%# -*- coding: utf-8-unix -*-
%%==================================================
%% chapter05.tex for SJTU Master Thesis
%%==================================================

\chapter{植入团问题的\ACq 电路下界}
\label{chap:lowerbound}
本章讨论的是植入团检测问题的\ACq 电路下界。

文献\citen{32}给出了植入团问题的强\AC 电路下界：
\begin{thm}
\label{thm:lowerbound:strongAC}
令函数$t: \mathbb{N} \to \mathbb{N}$满足$\lim_{n \to \infty} t(n) = \infty$ ，函数$k: \mathbb{N} \to \mathbb{N}$满足存在常数$0 \leq \xi < 1$使得$k(n) \leq n^\xi$ 。则对于所有的\AC 电路族$\{\-C_n\}_{n \in \mathbb{N}}$ ，我们都有：
\begin{equation}
\lim_{n \to \infty} \mathop{\mathbb{P}\mathbbl{r}}_{(\*G, \*K) \sim \+G(n, n^{-1/t(n)}, k(n))}\left[\-C_n(\*G) = \-C_n(\*G + C(\*K))\right] = 1\text{ 。}
\end{equation}
\end{thm}
这个结果非常的强，因为它完全不用限制$t(n)$的上界，而且对$k(n)$的限制很少。


很自然地，我们想要证明这个定理的弱化的\ACq 电路版本：
\begin{prop}
令函数$t: \mathbb{N} \to \mathbb{N}$满足$\lim_{n \to \infty} t(n) = \infty$且对于足够大的$n$我们有$t(n) \leq 2 \log n$，函数$k: \mathbb{N} \to \mathbb{N}$满足存在常数$\xi < \frac{1}{2}$使得$k(n) \leq n^\xi$ 。则对于质数$q$ ，所有的\ACq 电路族$\{\-C_n\}_{n \in \mathbb{N}}$ ，我们都有：
\begin{equation}
\lim_{n \to \infty} \mathop{\mathbb{P}\mathbbl{r}}_{(\*G, \*K) \sim \+G(n, n^{-1/t(n)}, k(n))}\left[\-C_n(\*G) = \-C_n(\*G + C(\*K))\right] = 1\text{ 。}
\end{equation}
\end{prop}

\section{已有方法与结果}
在本节中，我们简要地描述已有的著名的\ACq 电路下界方法，以及其证明思路；并描述定理\ref{thm:lowerbound:strongAC}的证明方法和思路。
\subsection{Razborov-Smolensky方法}
在电路复杂性中，\ACq 电路下界最著名的方法来自于文献\citen{33,34}，被称为Razborov-Smolensky方法。该方法证明了下述定理：
\begin{thm}
对于不同的质数$p$、$q$ ，其中$p \geq 3$而$q \geq 2$ ，$\mathrm{MOD}_q \not\in \AC [p]$ 。
\end{thm}


该方法的主要思路是\emph{多项式模拟}法：即使用一个多项式来模拟这个电路，然后通过证明这个多项式的性质来证明电路的性质。在这个方法中，我们需要设计一个\emph{复杂性度量}，使得用来模拟的多项式在这个度量下的复杂性很低，然后我们证明复杂性低的多项式都无法计算$\mathrm{MOD}_q$ ，从而得到原$\AC [p]$电路无法计算$\mathrm{MOD}_q$ 。


具体地说，我们需要以下的定理：
\begin{thm}
\label{thm:lowerbound:approx}
令$m: \mathbb{N} \to \mathbb{N}$为一个函数。对于任意的$m(n)$大小、$d$深度、$n$输入的\AC 电路$\-C$ ，存在一个度数为$O(\log^d m(n))$的多项式$g \in F_p[x]$和$\-C$在长度为$n$的输入上输出结果不同的输入个数不超过$\frac{2^n}{m(n)}$ 。
\end{thm}
可以清楚地看出，在这个证明里我们使用的复杂性度量就是多项式的度数。


然后我们就可以证明如下的结果:
\begin{thm}
所有在至少$\frac{3}{4} \cdot 2^n$的输入上和$\mathrm{MOD}_2$输出相同的多项式$g \in F_p[x]$的度数必须为$\Omega(\sqrt{n})$ 。更进一步地，我们有所有在至少$\frac{3}{4} \cdot 2^n$的输入上和$\mathrm{MOD}_q$输出相同的多项式$g \in F_p[x]$的度数必须为$\Omega(\sqrt{n})$ 。
\end{thm}

\begin{cor}
对于不同的质数$p$、$q$ ，其中$p \geq 3$而$q \geq 2$ ，任何计算$\mathrm{MOD}_q$的$\AC [p]$ 电路需要的门数是
\begin{equation}
2^{n^{\Omega(1/(2d))}}\text{ 。}
\end{equation}
\end{cor}


接下来我们描述下面的引理及其证明，从而可以证明定理\ref{thm:lowerbound:approx}，这对于我们的植入团下界很有帮助：
\begin{lem}
\label{lem:lowerbound:approx}
对于一个$m$大小、$d$深度的$\AC [p]$电路$\-C$ ，存在一个度数为$O(\log^d m(n))$的多项式$g \in F_p[x]$使得
\begin{equation}
{\mathbb{P}\mathbbl{r}}_{x \in \{0,1\}^n}\left[\-C(x_1, \dots , x_n) = g(x_1, \dots, x_n)\right] \geq 1 - \frac{1}{m}\text{ 。}
\end{equation}
\end{lem}
\begin{proof}
不失一般性，我们假设该电路$\-C$除了$\mathrm{MOD}_p$门外只包含$\vee$门和$\neg$门。我们归纳地证明：

对于门$\-C = \neg \-C_1$以及模拟$\-C_1$的多项式$f$ ，我们设$g := 1-f$ 。显然$g$不会带来错误的输出，而且其度数和$f$一样。

对于门$\-C = \mathrm{MOD}_p(\-C_1, \-C_2, \dots, \-C_{m'})$ ，我们有多项式$g_1$ ，$g_2$ ，$\dots$ ，$g_{m'}$ ，其中$g_i$模拟了$\-C_i$ 。此时我们设置
\begin{equation}
g := \tp{\sum_{i = 1}^{m'} g_i}^{p-1}\text{ ，}
\end{equation}
根据有限域的性质，$g$不会带来错误的输出。令$D'$为所有$g_i$中最大的度数，我们有
\begin{equation}
\label{eq:lowerbound:2}
\mathrm{deg}(g) = (p-1)D'\text{ 。}
\end{equation}

对于一个门$\-C = \-C_1 \vee \-C_1 \vee \cdots \vee \-C_{m'}$ ，我们有多项式$g_1$ ，$g_2$ ，$\dots$ ，$g_{m'}$ ，其中$g_i$模拟了$\-C_i$ 。


我们的目标是设计一个多项式$g$使得几乎可以肯定在输入$x \in \{0,1\}^{m'}$上，我们有：
\begin{itemize}
\item 如果$g_1(x) = g_2(x) = \cdots =g_{m'}(x) = 0$ ，则$g(x) = 0$ ；
\item 如果有一个$g_i(x) = 1$ ，则$g(x)= 1$。
\end{itemize}
我们将考虑许多$\{g_1, \dots, g_{m'}\}$的随机子集的和，然后给这些和在输入$x$上得到$0$的概率给出上界。然后我们将使用公式
\begin{equation}
\label{eq:lowerbound:vee}
x \vee y = x + y - xy
\end{equation}
对这些和取析取，再应用并集界。


设置$\ell := 2 \log m$ ，从而使得$2^l = m^2$ 。对于每一个$j \in \{1, \dots, \ell\}$ ，均匀随机地取一个子集$\*S_j \subseteq \{1, \dots, m'\}$ 。令多项式
\begin{equation}
\*h_j := \sum_{i \in \*S_j} g_i\text{ 。}
\end{equation}


很明显，对于每一个$j$ ，如果所有的$g_i(x) = 0$那么$\*h_j(x) = 0$ 。如果存在$i$使得$g_i(x) = 1$ ，则我们可以证明
\begin{equation}
{\mathbb{P}\mathbbl{r}}_{\*S_1, \dots, \*S_\ell}[\*h_j(x) = 0] \leq \frac{1}{2}\text{ ：}
\end{equation}
考虑$\*S_j \setminus {i}$的条件，假设我们有$\sum_{k \in \*S_j \setminus \{i\}} g_k = \*T_j$ ，因为以$\frac{1}{2}$的概率$i \in \*S_j$ ，所以我们有：
\begin{equation}
\*h_j = \sum_{k \in \*S_j} g_k = \left\{
\begin{array}{ll}
\*T_j + g_i & \text{以$\frac{1}{2}$的概率，}\\
\*T_j & \text{以$\frac{1}{2}$的概率；}
\end{array}\right.
\end{equation}
另外，注意到所有的$g_i \in F_p[x]$ ，所以$\*h_j \in F_p[x]$ 。


因此，如果存在$i$使得$g_i(x) = 1$ ，则所有的$j$都有$\*h_j(x) = 0$的概率不大于
\begin{equation}
\label{eq:lowerbound:tmp}
\tp{\frac{1}{2}}^\ell = \frac{1}{m^2}\text{ 。}
\end{equation}


因为我们的算术操作都是在$F_p$上的，我们有
\begin{equation}
\*h_j^{p-1}(x) = \left\{
\begin{array}{ll}
0 & \text{如果$\*h_j(x) = 0$，}\\
1 & \text{否则。}
\end{array}\right.
\end{equation}
所以我们使用公式\ref{eq:lowerbound:vee}展开析取式
\begin{equation}
\label{eq:lowerbound:g}
\*h^{p-1}_1 \vee \*h^{p-1}_2 \vee \cdots \vee \*h^{p-1}_\ell\text{ ，}
\end{equation}
从而得到多项式$g$ 。


令$D'$为所有$g_i$中最大的度数。因为每个$\*h_j$都是通过$g_i$之和得到，我们有$\mathrm{deg}(\*h_j) \leq D'$ ，所以$\mathrm{deg}(\*h_j^{p-1}) \leq D'(p-1)$ 。根据公式\ref{eq:lowerbound:vee}、公式\ref{eq:lowerbound:g}和$\ell$的定义，结合公式\ref{eq:lowerbound:2}我们有
\begin{equation}
\mathrm{deg}(g) \leq D'(p-1)(2 \log m)\text{ 。}
\end{equation}
因此，若$D_d$为深度为$d$的门对应的多项式的度数，那么我们有$D_0 = 1$且$D_{d+1} \leq D_d(2(p-1) \log m)$。因此，我们有多项式$g$的度数为
\begin{equation}
D_d \leq (2(p-1) \log m)^d = O(\log^d m)\text{ 。}
\end{equation}


接下来我们要对概率给出上界。注意到只有$\vee$门才有可能带来错误的输出。如果$\gamma$是电路$\-C$中的一个门，对于$x\in \{0,1\}^n$ ，令$\-C_\gamma(x)$为这个门在输入$x$上的数值，$g_\gamma(x)$为上述构造过程得到的多项式在输入$x$上的数值。如果$\gamma$使用门$\gamma_1$ ，$\dots$ ，$\gamma_{m'}$的输出作为输入，根据公式\ref{eq:lowerbound:tmp}我们有：
\begin{equation}
{\mathbb{P}\mathbbl{r}}_{\*S_1, \dots, \*S_\ell}\left[g_\gamma(x) \neq \-C_\gamma(x) \text{但是对于所有的$i$都有} g_{\gamma_i}(x) = \-C_{\gamma_i}(x)\right] \leq \frac{1}{m^2}\text{ 。}
\end{equation}
记输出门（汇）为$\gamma_0$ 。对于所有的$m$个门取并集界，我们有，对于所有的输入$x\in \{0,1\}^n$
\begin{equation}
\label{eq:lowerbound:last}
{\mathbb{P}\mathbbl{r}}_{\*S_1, \dots, \*S_\ell}\left[g_{\gamma_0}(x) \neq \-C_{\gamma_0}(x)\right] \leq \frac{1}{m}\text{ 。}
\end{equation}
根据平均原理（Averaging Principle），存在一个$\*S_1$ ， $\dots$ ，$\*S_\ell$的选择使得我们有
\begin{equation}
{\mathbb{P}\mathbbl{r}}_{x \in \{0,1\}^n}\left[g_{\gamma_0}(x) \neq \-C_{\gamma_0}(x)\right] \leq \frac{1}{m}\text{ 。}
\end{equation}
\end{proof}

\subsection{植入团问题的强\AC 电路下界}
文献\citen{32}证明的主要是下面的这个引理：
\begin{lem}
令函数$t: \mathbb{N} \to \mathbb{N}$满足$\lim_{n \to \infty} t(n) = \infty$且对于足够大的$n$我们有$t(n) \leq \log n$ ，函数$k: \mathbb{N} \to \mathbb{N}$满足存在常数$0 \leq \xi < 1$使得$k(n) \leq n^\xi$ 。则对于所有的\AC 电路族$\{\-C_n\}_{n \in \mathbb{N}}$ ，我们都有：
\begin{equation}
\lim_{n \to \infty} \mathop{\mathbb{P}\mathbbl{r}}_{(\*G, \*K) \sim \+G(n, n^{-1/t(n)}, k(n))}\left[\-C_n(\*G) = \-C_n(\*G + C(\*K))\right] = 1\text{ 。}
\end{equation}
更进一步地，对于所有的固定深度的\AC 电路，收敛速率是均匀的。
\end{lem}


该证明使用到了Beame的团交换引理：本质上说，这个引理可以推出\AC 电路对于输入非常不敏感。为了具体地描述，我们需要下面的定义：
\begin{defn}
\begin{enumerate}
\item 图中每条可能的边$e \in {[n] \choose 2}$都被一个$0$-$1$变量$X_e$表示；
\item 令$\+X_n := \{X_e | e \in {[n] \choose 2}\}$ ；
\item 对于所有的$\ell \in [n]$ ，$q \in \mathbb{R}$满足$0 \leq q \leq 1$ ，令$\*\mu \sim \+R_n^{\ell, q}$为一个\emph{随机限制}	，$\mu: \+X_n \to \{0,1,\star\}$以下列的方式生成：
	\begin{enumerate}
	\item 均匀随机地选取$\*U \in {[n]\choose \ell}$ ，然后对于所有的$e \in {\*U \choose 2}$设置$\*\mu(X_e) := \star$　；
	\item 对于$e \not\in {\*U \choose 2}$我们以$q$的概率设$\*\mu(X_e) :=1$ ，以$1-q$的概率设$\*\mu(X_e) := 0$ ；
	\end{enumerate}
\item 令$F$是一个定义在由$\+X_n$到$\{0,1\}$的所有赋值的集合上的函数，令$\*\mu \in \+R_n^{\ell, q}$ ，则函数$F \upharpoonright_\*\mu$是定义在由$\*\mu^{-1}(\star)$到$\{0,1\}$的所有赋值的集合上的函数：对于任意的赋值$S:\mu^{-1}(\star) \to \{0,1\}$ ，我们定义
\begin{equation}
F \upharpoonright_\*\mu(S) := F(S \cup \*\mu)\text{ ，}
\end{equation}
其中$S \cup \*\mu : \+X_n \to \{0,1\}$是如下的赋值：
\begin{equation}
(S \cup \*\mu)(X_e):= \left\{
\begin{array}{ll}
S(X_e) & \text{如果$X_e \in \mu^{-1}(\star)$ ，}\\
\mu(X_e) & \text{否则。}
\end{array}\right.
\end{equation}
\end{enumerate}
\end{defn}

通过对于常数深度电路归纳地使用Beame的团交换引理，文献\citen{32}证明了下面的引理，从而证明了强\AC 电路下界：
\begin{lem}
假设
\begin{itemize}
\item $t: \mathbb{N} \to \mathbb{N}$ ，$\lim_{n \to \infty} t(n) = \infty$且对于足够大的$n$有$t(n) \leq \log n$ ；
\item $S: \mathbb{N} \to \mathbb{N}$ ，$S(n) \geq n$ ；
\item $d: \mathbb{N} \to \mathbb{N}$ 。
\end{itemize}
定义函数$q(n) := n^{-1/t(n)}$ ，函数$s(n) := \sqrt{k(n) \tp{\log_n S(n)d(n)}}$ ，
函数$\ell_i$为$\ell_0(n) := n$且$\ell_{i+1}(n) := \frac{\ell_i(n)}{n^{5s(n)/t(n)}}$ 。
那么我们有
\begin{equation}
\ell_{d(n)}(n) = n^{1-\Theta\tp{5d(n)\sqrt{(\log_n S(n)d(n))/t(n)}}}\text{　，}
\end{equation}
而且对于所有输入变量集是$\+X_n$的$S(n)$大小、$d(n)$深度的电路$\-C$ ，我们有
\begin{equation}
\mathop{\mathbb{P}\mathbbl{r}}_{\mu \sim \+R_n^{\ell_{d(n)}(n), q(n)}}\left[\-C \upharpoonright_\mu \text{是常数}\right] = 1-o(1)\text{ 。}
\end{equation}
更进一步地，收敛速率可以被$S$ ，$d$和$t$的公式限制住。
\end{lem}


这个引理表明了，在限制了一部分变量之后，\AC 电路的输出就被确定了，无法被剩下来的变量所修改。所以，不管在这部分剩下来的边上我们是不是植入了团，电路的输出值不会边。所以\AC 无法区分有植入团和没有植入团的随机图。
\section{研究方法、初步进展、遇到的问题以及未来可能的解决方法}
对于\ACq 电路，我们希望结合上述两种方法。
我们的研究方法如下：
\begin{enumerate}
\item 首先，找一个合适的复杂性度量；
\item 对于这个复杂性度量，找到低复杂性的多项式来模拟\ACq 电路$\-C$ ；
\item 证明对于低复杂性的多项式，上一小节的结论还适用。
\end{enumerate}

其中，对于在我们的植入团输入上找到多项式模拟\ACq 电路$\-C$ ，我们有下面的结果：
\begin{thm}
对于一个$m$大小、$d$深度的$\ACq$电路$\-C$，存在一个度数为$O(\log^d m(n))$的多项式$g \in F_q[x]$使得
\begin{equation}
\mathop{\mathbb{P}\mathbbl{r}}_{\*G \sim \Gnpk}\left[\-C(\*G) = g(\*G)\right] \geq 1 - \frac{1}{m}\text{ 。}
\end{equation}
\end{thm}
\begin{proof}
观察引理\ref{lem:lowerbound:approx}的证明：直到公式\ref{eq:lowerbound:last}，这个证明都与输入的分布无关。
所以同理，我们有，对于所有的输入图$\*G$
\begin{equation}
\mathop{\mathbb{P}\mathbbl{r}}_{\*S_1, \dots, \*S_\ell}\left[g_{\gamma_0}(\*G) \neq \-C_{\gamma_0}(\*G)\right] \leq \frac{1}{m}\text{ 。}
\end{equation}
所以通过对输入分布\Gnpk 使用平均原理，我们知道存在一个$\*S_1$ ， $\dots$ ，$\*S_\ell$的选择使得我们有
\begin{equation}
\mathop{\mathbb{P}\mathbbl{r}}_{\*G \sim \Gnpk}\left[g_{\gamma_0}(\*G) \neq \-C_{\gamma_0}(\*G)\right] \leq \frac{1}{m}\text{ 。}
\end{equation}
\end{proof}


类似地，我们也可以得到下面的定理：
\begin{thm}
对于一个$m$大小、$d$深度的$\ACq$电路$\-C$，存在一个度数为$O(\log^d m(n))$的多项式$g \in F_q[x]$使得
\begin{equation}
\mathop{\mathbb{P}\mathbbl{r}}_{\*G \sim \+G(n, p(n))}\left[\-C(\*G) = g(\*G)\right] \geq 1 - \frac{1}{m}\text{ 。}
\end{equation}
\end{thm}


现在问题来了。
平均原理的使用取决于具体的输入分布。
也就是说，在上述两个定理的证明中，最后取的$\*S_1$ ， $\dots$ ，$\*S_\ell$的选择可能完全不一样，从而使得最后我们得到的多项式是不同的多项式。
于是，我们无法直接地使用上述方法来得到一个多项式$f(n)$ ，使其不管在$\+G(n, p(n))$下还是在\Gnpk 下都能以极大的概率模拟这个\ACq 电路$\-C$ 。


另外的问题是，$F_q$域上的多项式是非常敏感的，即使多项式的度数很低，不管进行什么样的限制，剩下的多项式都基本上不会是一个常数。所以\AC 电路下界的基于敏感性的做法，在\ACq 中很可能完全不能用。最主要的问题，便是要找一个合适的复杂性度量。


但是，注意到$F_q$域上的多项式有可能过于敏感，这使得我们可能有新的合适的复杂性度量： 用来模拟电路的多项式的\emph{傅立叶权重}的集中程度。


以下的讨论针对的是$q=2$的情况。 我们用$-1$代表逻辑真，用$1$代表逻辑假，则所有的布尔函数都变成了由$\{-1,1\}^n$到$\{-1,1\}$上的函数。另外，我们还有以下很好的性质：

\begin{thm}
\begin{itemize}
\item $\neg(x) = -x$ ；
\item $\mathrm{MOD}_2(x_1, x_2, \dots, x_m) = x_1x_2\cdots x_m$ ；
\item $\vee(x_1, x_2, \dots, x_m) = \min(x_1, x_2, \dots, x_m)$ ；
\item $\wedge(x_1, x_2, \dots, x_m) = -\min(-x_1, -x_2, \dots, -x_m)$ ；
\item $x^2 = 1$ ，所以每个函数$f:\{-1,1\}^n \to \{-1,1\}^n$都可以写成以下的\emph{傅立叶分解}：
\begin{equation}
f = \sum_{S \subseteq [n]} c_S x_S\text{ ，}
\end{equation}
其中$c_S \in \mathbb{R}$称为\emph{傅立叶系数}，也记为$\widehat{f}(S)$ ；$x_S := \Pi_{i \in S} x_i$ 。
\end{itemize}
\end{thm}
另外，对于$f$的傅立叶系数，我们还有以下知名的定理：
\begin{thm}[Parseval定理]
若$f:\{-1,1\}^n \to \{-1,1\}^n$ ，则
\begin{equation}
\sum_{S \subseteq [n]} \widehat{f}(S)^2 = 1\text{ 。}
\end{equation}
\end{thm}
所以对于函数$f$ ，其$\widehat{f}(S)^2$称为\emph{傅立叶权重}，给出了一个在所有$[n]$的子集上的概率分布。对于布尔函数傅立叶分析的详细解释与讨论，请参看文献\citen{35}。


经过计算，我们可以证明下面的命题：
\begin{prop}
\begin{equation}
\widehat{\min}(S) = \left\{
\begin{array}{ll}
-(1-\frac{1}{2^{n-1}}) & \text{如果$S = \varnothing$ ，}\\
\frac{1}{2^{n-1}} & \text{否则。}
\end{array}\right.
\end{equation}
\end{prop}
所以其傅立叶权重集中在$\varnothing$项，也就是常数项。


与前面$\mathrm{MOD}_2$门的性质相结合，我们可能可以使用如下的复杂性度量：
对于模拟$\AC [2]$电路的多项式$f$，存在一个大小为$s(n) = o(2^n)$的集合$\+S$使得$\widehat{f}(S)^2$集中在$\+S$上。也就是说，我们放弃使用度数作为复杂性度量，尝试使用同类项数目作为复杂性度量。直观上说，对于$\+S$里的项对应的边，$\AC
[2]$电路过于敏感；对于其它边，过于不敏感。 对于过分敏感的边，植入团模型底下的随机图使其无法分辨有没有植入团；对于不敏感的边，用类似\AC 电路下界的方法证明其分辨不出有没有植入团。所以很有希望通过这种方法，我们可以证明植入团问题的\ACq 电路下界。
\section{本章小结}
本章试图证明植入团问题的\ACq 电路下界。
首先，本章介绍了经典的Razborov-Smolensky方法的思路以及部分证明；介绍了植入团问题的\AC 电路下界的证明思路。
然后，介绍了植入团问题的\ACq 电路下界的研究方法、初步进展以及遇到的问题，并提出了使用傅立叶权重分布得到的同类项数目作为复杂性度量的方法，为将来问题的解决指出了一条道路。
